---
layout: distill
permalink: /prml/chapter1/prob_theory/
title: "Probability Theory"
subtitle: "PRML Chapter 1.2"
date: 2025-04-22

future: true
htmlwidgets: true
hidden: false

giscus_comments: true

bibliography: main.bib

previous_section: true
next_section: true
previous_section_url: "../polynomial_curve"
previous_section_name: "Polynomial Curve"
next_section_url: "../prob_theory/density"
next_section_name: "Probability Densities"

authors:
  - name: LÃª Nguyá»…n
    url: "https://lenguyen.vercel.app"

toc:
  - name: Giá»›i thiá»‡u
  - name: Chi tiáº¿t hÆ¡n chÃºt
  - name: Sum rule vÃ  Product rule
  - name: Quay láº¡i bÃ¡n bÃ¡nh
  - name: Chi tiáº¿t hÆ¡n ná»¯a

_styles: >
  .fake-img {
    background: #bbb;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, 0.1);
    box-shadow: 0 0px 4px rgba(0, 0, 0, 0.1);
    margin-bottom: 12px;
  }
  .fake-img p {
    font-family: monospace;
    color: white;
    text-align: left;
    margin: 12px 0;
    text-align: center;
    font-size: 16px;
  }
---

## Giá»›i thiá»‡u

Má»™t hÃ´m báº¡n An Ä‘á»‹nh mua bÃ¡nh, Ä‘áº¿n chá»£ thÃ¬ cÃ³ hai bÃ  bÃ¡n bÃ¡nh lÃ  bÃ  Hoa vÃ  bÃ  Lan. BÃ  Lan hiá»‡n Ä‘ang cÃ²n 2 cÃ¡i bÃ¡nh mÃ¬ vÃ  6 cÃ¡i bÃ¡nh xÃ¨o, bÃ  Hoa hiá»‡n Ä‘ang cÃ²n 3 cÃ¡i bÃ¡nh mÃ¬ vÃ  1 cÃ¡i bÃ¡nh xÃ¨o.

NhÆ° má»i hÃ´m, An thÃ­ch Äƒn bÃ¡nh cá»§a bÃ  Hoa lÃ m hÆ¡n, do Ä‘Ã³ á»Ÿ nhiá»u láº§n Ä‘i mua trÆ°á»›c, háº¿t 60% trÃªn tá»•ng sá»‘ láº§n báº¡n An Ä‘Ã£ chá»n bÃ  Hoa. Giáº£ sá»­, viá»‡c An chá»n bÃ¡nh nÃ o cÅ©ng nhÆ° nhau (khÃ´ng thÃ­ch bÃ¡nh nÃ o hÆ¡n bÃ¡nh nÃ o, Ä‘Ã³i thÃ¬ Äƒn).

TrÆ°á»›c khi vÃ o váº¥n Ä‘á», ta cáº§n hiá»ƒu má»™t chÃºt Ä‘á»‹nh nghÄ©a sau:

- Ta gá»i táº­p há»£p cÃ¡c kháº£ nÄƒng cÃ³ thá»ƒ xáº£y ra cá»§a má»™t **phÃ©p thá»­** (experiment) (á»Ÿ vÃ­ dá»¥ trÃªn lÃ  Ä‘i mua bÃ¡nh) lÃ  **khÃ´ng gian máº«u** (sample space) vÃ  kÃ­ hiá»‡u lÃ  $\Omega$. Má»™t **biáº¿n cá»‘** (event) $A$ lÃ  má»™t táº­p con cá»§a $\Omega$. Ta nÃ³i biáº¿n cá»‘ $A$ xáº£y ra náº¿u má»™t káº¿t quáº£ trong $A$ xáº£y ra. VÃ­ dá»¥, xÃ©t viá»‡c tung hai Ä‘á»“ng xu, ta cÃ³ $A = \lbrace HT, HH\rbarce$, náº¿u ta tung Ä‘á»“ng xu thá»© nháº¥t Ä‘Æ°á»£c máº·t ngá»­a ($H$) vÃ  Ä‘á»“ng xu thá»© 2 Ä‘Æ°á»£c máº·t xáº¥p ($T$) thÃ¬ ta nÃ³i $A$ xáº£y ra.
- XÃ¡c suáº¥t cá»§a má»™t biáº¿n cá»‘ $A$ Ä‘Æ°á»£c kÃ­ hiá»‡u lÃ  $p(A)$ vÃ  cÃ³ giÃ¡ trá»‹ tá»« $[0, 1]$. Ta cÃ³ thá»ƒ Ä‘á»‹nh nghÄ©a xÃ¡c suáº¥t cá»§a $A$ lÃ  **sá»‘ láº§n thá»­ mÃ  $A$ xáº£y ra chia tá»•ng sá»‘ láº§n thá»­**.
- Má»™t biáº¿n ngáº«u nhiÃªn $X$ hiá»ƒu Ä‘Æ¡n giáº£n lÃ  má»™t cÃ¡ch Ä‘á»ƒ Ä‘Æ°a cÃ¡c biáº¿n cá»‘ sang cÃ¡c sá»‘ thá»±c (hay lÃ  má»™t Ã¡nh xáº¡ tá»« $\Omega$ sang $\R$). 
- NgoÃ i ra, ta nÃ³i $X$ lÃ  biáº¿n ngáº«u nhiÃªn **rá»i ráº¡c** náº¿u táº­p xÃ¡c Ä‘á»‹nh cá»§a $X$ lÃ  táº­p há»¯u háº¡n (nhÆ° vÃ­ dá»¥ trÃªn $\lbrace 0, 1, \dots, 50 \rbrace$) hay vÃ´ háº¡n Ä‘áº¿m Ä‘Æ°á»£c (vÃ­ dá»¥ $\lbrace 0, 1, \dots \rbrace$). NgÆ°á»£c láº¡i, ta gá»i $X$ lÃ  biáº¿n ngáº«u nhiÃªn **liÃªn tá»¥c**.

<p markdown=1 class="takeaway">Giáº£ sá»­ mÃ¬nh lÃ  cá»­a hÃ ng gÃ  rÃ¡n, muá»‘n láº¥y Ã½ kiáº¿n 50 ngÆ°á»i vá» mÃ³n gÃ  rÃ¡n Ä‘Ã³ ngon hay khÃ´ng, mÃ¬nh Ä‘áº·t $1$ lÃ  ngon vÃ  $0$ lÃ  dá»Ÿ. Náº¿u váº­y, mÃ¬nh sáº½ cÃ³ $\|\Omega\| = 2^{50}$, má»—i láº§n kháº£o sÃ¡t mÃ¬nh sáº½ cÃ³ má»™t chuá»—i $01$ vá»›i Ä‘á»™ dÃ i $50$ vÃ  nhÆ° tháº¿ thÃ¬ quÃ¡ to ğŸ¥². Náº¿u mÃ¬nh Ä‘áº·t $X$ lÃ  má»™t biáº¿n ngáº«u nhiÃªn, $X$ Ä‘áº¡i diá»‡n cho sá»‘ ngÆ°á»i trong $50$ ngÆ°á»i cho ráº±ng ngon, tá»©c lÃ  sá»‘ sá»‘ $1$ trong chuá»—i $01$ Ä‘á»™ dÃ i $50$, váº­y cÃ¡c giÃ¡ trá»‹ cÃ³ thá»ƒ cá»§a $X$ lÃ  $\lbrace 0, 1, \dots, 50 \rbrace$. Báº±ng viá»‡c sá»­ dá»¥ng biáº¿n ngáº«u nhiÃªn, mÃ¬nh Ä‘Ã£ giáº£m sá»‘ kháº£ nÄƒng tá»« $2^{50}$ xuá»‘ng cÃ²n $51$ (vÃ­ dá»¥ Ä‘Æ°á»£c mÃ¬nh láº¥y tá»« <d-cite key="CaseBerg"></d-cite> trang 54).</p>

Ok, giá» quay láº¡i vÃ­ dá»¥ thÃ´i. Náº¿u Ä‘áº·t $A$ lÃ  biáº¿n ngáº«u nhiÃªn cho bÃ  bÃ¡n bÃ¡nh, thÃ¬ $A = h$ tá»©c lÃ  bÃ  Hoa, $A = l$ tá»©c lÃ  bÃ  Lan. Äáº·t $B$ lÃ  biáº¿n ngáº«u nhiÃªn cho cÃ¡i bÃ¡nh, $B = x$ tá»©c lÃ  bÃ¡nh xÃ¨o, cÃ²n $B = m$ tá»©c lÃ  bÃ¡nh mÃ¬. LÃºc nÃ y ta cÃ³ xÃ¡c suáº¥t:

$$
\begin{aligned}
p(A = h) &= \frac{6}{10} \\
p(A = l) &= 1 - \frac{6}{10} = \frac{4}{10}
\end{aligned}
$$

<p markdown=1 class="takeaway">MÃ¬nh láº¥y biáº¿n ngáº«u nhiÃªn $A$ cÃ³ táº­p xÃ¡c Ä‘á»‹nh lÃ  $\lbrace h, l \rbrace$, váº­y nÃ³ Ä‘Ã¢u pháº£i sá»‘ thá»±c ğŸ¤¨, tháº¿ nhÆ°ng náº¿u xem $h = 1$ vÃ  $l = 0$ (hoáº·c ngÆ°á»£c láº¡i) thÃ¬ nÃ³ cÅ©ng lÃ  sá»‘ thá»±c thÃ´i, viá»‡c Ä‘áº·t chá»¯ cho dá»… hiá»ƒu hÆ¡n.</p>

Giá» Ä‘áº¿n vá»›i má»™t kiáº¿n thá»©c ná»¯a. Äáº·t $A_1, ..., A_N$ lÃ  má»™t há»‡ biáº¿n cá»‘ $N$ biáº¿n cá»‘, náº¿u há»‡ thoáº£ mÃ£n 2 Ä‘iá»u sau:
1. **Mutually exclusive** (loáº¡i trá»« láº«n nhau): tá»©c lÃ  vá»›i má»—i $A_i$ vÃ  $A_j$, náº¿u $A_i$ xáº£y ra thÃ¬ $A_j$ khÃ´ng xáº£y ra vÃ  ngÆ°á»£c láº¡i (hay $A_i \cap A_j = \emptyset$).
2. $A_1 \cup A_2 \cup \dots \cup A_n = \Omega$.

ThÃ¬ ta cÃ³:

$$
p(A_{1}) + \dots + p(A_{n}) = 1
$$

á» vÃ­ dá»¥ trÃªn, ta cÃ³ thá»ƒ tháº¥y $A = h$ vÃ  $A = l$ lÃ  hai biáº¿n cá»‘ loáº¡i trá»« láº«n nhau (náº¿u Ä‘Ã£ mua bÃ  Hoa thÃ¬ khÃ´ng mua bÃ  Lan, giáº£ sá»­ thÃ´i nha) vÃ  giao vá»›i nhau báº±ng khÃ´ng gian máº«u, do Ä‘Ã³:

$$
p(A = h) + p(A = l) = 1
$$

Giáº£ sá»­ vÃ o hÃ´m nay, An Ä‘i mua vá» má»™t cÃ¡i bÃ¡nh mÃ¬, mÃ¬nh há»i An Ä‘Ã£ mua tá»« ai, An khÃ´ng nÃ³i, tháº¿ nÃªn mÃ¬nh Ä‘Ã£ Ä‘áº·t ra cÃ¢u há»i "biáº¿t ráº±ng An Ä‘Ã£ mua cÃ¡i bÃ¡nh mÃ¬, váº­y xÃ¡c suáº¥t An mua cÃ¡i bÃ¡nh Ä‘Ã³ tá»« bÃ  Hoa lÃ  bao nhiÃªu". TrÆ°á»›c khi tráº£ lá»i cÃ¢u há»i nÃ y, cÃ¹ng mÃ¬nh Ä‘i sÃ¢u hÆ¡n má»™t chÃºt vá» xÃ¡c suáº¥t.

## Chi tiáº¿t hÆ¡n chÃºt

XÃ©t hai biáº¿n ngáº«u nhiÃªn $X$ vÃ  $Y$, trong Ä‘Ã³ $X$ cÃ³ thá»ƒ nháº­n cÃ¡c giÃ¡ trá»‹ $\lbrace x_1, x_2, \dots, x_M \rbrace$ vÃ  $Y$ cÃ³ thá»ƒ nháº­n cÃ¡c giÃ¡ trá»‹ $\lbrace y_{1}, \dots, y_{L} \rbrace$. Tiáº¿p theo ta thá»±c hiá»‡n phÃ©p thá»­ mÃ  ta sáº½ láº¥y ngáº«u nhiÃªn giÃ¡ trá»‹ $X$ vÃ  $Y$. Ta thá»±c hiá»‡n phÃ©p thá»­ áº¥y trong $N$ láº§n, trong Ä‘Ã³ sá»‘ láº§n thá»­ mÃ  $X = x_i$ vÃ  $Y = y_j$ xáº£y ra lÃ  $n_{ij}$.

{% include figure.liquid path="assets/img/prml/image1.png" class="img-fluid" caption="HÃ¬nh 1: Visualization xÃ¡c suáº¥t cá»§a X vÃ  Y trong sÃ¡ch gá»‘c" %}

<p class="takeaway">Dá»±a vÃ o hÃ¬nh, náº¿u ta xem má»—i hai biáº¿n ngáº«u nhiÃªn $X$ vÃ  $Y$ táº¡o nÃªn há»™p cÃ³ cÃ¡c Ã´ nhÆ° trÃªn. Ta xem má»—i láº§n thá»­ lÃ  má»™t viÃªn bi, cá»© má»™t láº§n thá»­, ta sáº½ tháº£ má»™t viÃªn bi vÃ o há»™p trÃªn, váº­y trong $N$ láº§n thá»­, ta sáº½ cÃ³ $N$ viÃªn bi náº±m á»Ÿ cÃ¡c Ã´ ngáº«u nhiÃªn trong há»™p. Váº­y xÃ¡c suáº¥t Ä‘á»ƒ má»™t láº§n thá»­ cÃ³ $X = x_i$ vÃ  $Y = y_j$ chÃ­nh lÃ  tá»‰ lá»‡ giá»¯a sá»‘ bi náº±m trong Ã´ $X = x_i$ vÃ  $Y = y_j$ (lÃ  $n_{ij}$) vá»›i tá»•ng viÃªn bi (lÃ  $N$).</p>

<p mardown=1 class="takeaway">Ta Ä‘á»c dáº¥u $,$ trong cÃ´ng thá»©c xÃ¡c suáº¥t Ä‘á»“ng thá»i lÃ  "vÃ ", tá»©c lÃ  $p(X = x_i, Y = Y_j)$ sáº½ Ä‘á»c lÃ  "xÃ¡c suáº¥t cá»§a $X = x_i$ vÃ  $Y = y_j$". Do lÃ  phÃ©p "vÃ " nÃªn cÃ³ tÃ­nh Ä‘á»‘i xá»©ng, nghÄ©a lÃ  $p(X =x_i, Y = y_j) = p(Y = y_j, X = x_i)$. Hiá»ƒu má»™t cÃ¡ch khÃ¡c thÃ¬ Ã´ $i, j$ hay Ã´ $j, i$ Ä‘á»u nhÆ° nhau nÃªn sá»‘ viÃªn bi táº¡i Ä‘Ã³ lÃ  báº±ng nhau.</p>

Ta gá»i xÃ¡c suáº¥t mÃ  $X = x_i$ vÃ  $Y = y_j$ cÃ¹ng xáº£y ra lÃ  **xÃ¡c suáº¥t Ä‘á»“ng thá»i** cá»§a $X = x_i$ vÃ  $Y = y_j$, kÃ­ hiá»‡u lÃ  $p(X = x_i, Y = y_j)$.  NhÆ° Ä‘Ã£ nÃ³i á»Ÿ trÃªn, $p(X = x_i, Y = y_j)$ chÃ­nh lÃ  sá»‘ láº§n thá»­ mÃ  $X = x_i$ vÃ  $Y = y_j$ xáº£y ra ($n_{ij}$) chia cho tá»•ng sá»‘ láº§n thá»­ ($N$). XÃ¡c suáº¥t nÃ y Ä‘Æ°á»£c tÃ­nh nhÆ° sau:

$$
p(X = x_{i}, Y = y_{j}) = \frac{n_{ij}}{N}
$$

TÆ°Æ¡ng tá»±, xÃ¡c suáº¥t mÃ  $X = x_i$ khÃ´ng quan tÃ¢m $Y$ bao nhiÃªu lÃ  $p(X = x_{i})$ vÃ  Ä‘Æ°á»£c tÃ­nh nhÆ° sau:

$$
p(X = x_{i}) = \frac{c_{i}}{N}
$$

Ä‘iá»u nÃ y cÅ©ng dá»… hiá»ƒu, ta sáº½ Ä‘áº¿m sá»‘ viÃªn bi náº±m trong cá»™t $X = x_i$ rá»“i chia cho toÃ n bá»™ bi, gá»i sá»‘ bi áº¥y lÃ  $c_i$. NgoÃ i ra ta tháº¥y $\sum_{i} c_{i} = N$, do Ä‘Ã³:

$$
\sum_{i=1}^L p(X = x_{i}) = 1
$$

cÃ³ thá»ƒ tháº¥y, tá»•ng cá»§a xÃ¡c suáº¥t lÃ  báº±ng $1$.

<p class="takeaway">Viá»‡c $\sum_{i} c_{i} = N$ lÃ  bá»Ÿi vÃ¬ khi ta tháº£ bi vÃ o há»™p, bi cháº¯c cháº¯n pháº£i náº±m Ã­t nháº¥t má»™t trong cÃ¡c giÃ¡ trá»‹ $x_i$ vá»›i $i = 1, \dots, L$. Ta khÃ´ng cáº§n quan tÃ¢m tá»›i $Y$ nhÃ©, cá»© tÆ°á»Ÿng tÆ°á»£ng há»™p cá»§a chÃºng ta khÃ´ng cÃ³ cÃ¡c Ã´ ngang ná»¯a (bá» Ä‘i $Y$) chá»‰ cÃ³ cÃ¡c Ã´ dá»c cá»§a $X$ (chá»‰ cÃ³ cÃ¡c giÃ¡ trá»‹ $c_i$) khi Ä‘Ã³ tá»•ng cÃ¡c Ã´ dá»c láº¡i, ta sáº½ cÃ³ Ä‘Æ°á»£c cáº£ há»™p (tá»©c lÃ  sáº½ cÃ³ Ä‘Æ°á»£c tá»•ng sá»‘ bi). TÆ°Æ¡ng tá»± vá»›i $Y$, ta bá» Ä‘i $X$ (Ã´ dá»c), há»™p chá»‰ cÃ²n cÃ¡c Ã´ ngang, do Ä‘Ã³ $\sum_{j} r_{j} = N$.</p>

HÆ¡n ná»¯a, ta tháº¥y $c_i$ chÃ­nh lÃ  tá»•ng cá»§a cÃ¡c Ã´ cÃ³ $X = x_i$ vÃ  $Y = y_j$ vá»›i $j$ tuá»³ Ã½ (tá»©c lÃ  tá»•ng tá»«ng Ã´ nhá» táº¡o thÃ nh hÃ ng dá»c táº¡i vá»‹ trÃ­ $X = x_j$):

$$
\begin{align}
c_{i} &= \sum_{j=1}^M n_{ij} \\
\implies p(X = x_{i}) &=  \frac{\sum_{j=1}^M n_{ij}}{N} \\
&= \sum_{j=1}^M \frac{n_{ij}}{N} \\
&= \sum_{j=1}^M p(X = x_{i}, Y = y_{j})
\end{align}
$$

CÃ´ng thá»©c phÃ­a trÃªn chÃ­nh lÃ  **sum rule** trong xÃ¡c suáº¥t. NgoÃ i ra $p(X = x_{i})$ Ä‘Ã´i khi cÃ²n Ä‘Æ°á»£c gá»i lÃ  **marginal probability** (xÃ¡c suáº¥t biÃªn) bá»Ÿi vÃ¬ $p(X = x_i)$ cÃ³ Ä‘Æ°á»£c báº±ng cÃ¡ch tá»•ng cÃ¡c biáº¿n khÃ¡c (á»Ÿ Ä‘Ã¢y lÃ  $Y$) (cÃ²n cÃ³ thá»ƒ gá»i cÃ¡ch tá»•ng nÃ y lÃ  *marginalizing*, tÃ¬m xÃ¡c suáº¥t biáº¿n ta cáº§n báº±ng cÃ¡ch tá»•ng cÃ¡c biáº¿n cÃ²n láº¡i).

Giáº£ sá»­ ta chá»‰ xÃ©t nhÆ°ng viÃªn bi náº±m á»Ÿ hÃ ng dá»c $X = x_i$ (tá»©c lÃ  ta khÃ´ng cáº§n quan tÃ¢m Ä‘áº¿n cÃ¡i há»™p to ná»¯a, chá»‰ cáº§n quan tÃ¢m má»™t Ã´ dá»c cá»§a cÃ¡i há»™p thÃ´i), khi Ä‘Ã³ tá»‰ lá»‡ nhá»¯ng viÃªn bi náº±m á»Ÿ Ã´ $Y = y_j$ Ä‘Æ°á»£c viáº¿t lÃ  $p(Y = y_{j} \mid X = x_{i})$. XÃ¡c suáº¥t nÃ y Ä‘Æ°á»£c gá»i lÃ  **conditional probability** (xÃ¡c suáº¥t cÃ³ Ä‘iá»u kiá»‡n) cá»§a $Y = y_{j}$ biáº¿t (given) $X = x_i$ vÃ  cÃ³ cÃ´ng thá»©c nhÆ° sau:

$$
p(Y = y_{j} \mid X = x_{i}) =  \frac{n_{ij}}{c_{i}}
$$

Ta láº¡i cÃ³ $\sum_{j} n_{ij} = c_{i}$ (cÃ¡ch nÃ y giáº£i thÃ­ch giá»‘ng nhÆ° $\sum_{i} c_{i} = N$ á»Ÿ phÃ­a trÃªn) do Ä‘Ã³:

$$
\sum_{j = 1}^M p(Y = y_{j} \mid X = x_{i}) = \sum_{j=1}^M \frac{n_{ij}}{c_{i}} = 1
$$

Tá»« cÃ´ng thá»©c cá»§a xÃ¡c suáº¥t cÃ³ Ä‘iá»u kiá»‡n, ta tháº¥y:

$$
\begin{align}
p(Y = y_{j} \mid X = x_{i}) &= \frac{n_{ij}}{c_{i}} \\
&= \frac{n_{ij}}{N} \frac{N}{c_{i}} \\
&= \frac{P(X = x_{i}, Y = y_{j})}{P(X = x_{i})} \\ 
\implies P(X = x_{i}, Y = y_{j}) &= P(Y = y_{j} \mid X = x_{i})P(X = x_{i})
\end{align}
$$

CÃ´ng thá»©c phÃ­a trÃªn chÃ­nh lÃ  **product rule** cá»§a xÃ¡c suáº¥t.

<p class="takeaway">CÃ³ thá»ƒ hiá»ƒu xÃ¡c suáº¥t Ä‘iá»u kiá»‡n cá»§a $Y = y_j$ biáº¿t $X =x_i$ lÃ  ta sáº½ giá»›i háº¡n sá»‘ viÃªn bi Ä‘Æ°á»£c xÃ©t láº¡i, á»Ÿ xÃ¡c suáº¥t $p(Y = y_j)$ ta Ä‘Æ°á»£c xÃ©t toÃ n bá»™ viÃªn bi $N$, tháº¿ nhÆ°ng á»Ÿ $p(Y = y_j \mid X = x_i)$ ta chá»‰ xÃ©t trÃªn nhá»¯ng sá»‘ viÃªn bi náº±m á»Ÿ hÃ ng dá»c $X = x_i$. NÃ³i cÃ¡ch khÃ¡c xÃ¡c suáº¥t cÃ³ Ä‘iá»u kiá»‡n giá»›i háº¡n khÃ´ng gian máº«u láº¡i.</p>

## Sum rule vÃ  product rule

<p markdown=1 class="takeaway">Ta sáº½ hiá»ƒu $p(X)$ hay $p(Y)$ lÃ  má»™t hÃ m (hay cÃ²n gá»i lÃ  **distribution**) cá»§a biáº¿n ngáº«u nhiÃªn $X$ hoáº·c $Y$, trong khi Ä‘Ã³ $p(X = x_i)$ lÃ  phÃ¢n phá»‘i $p(X)$ táº¡i giÃ¡ trá»‹ $X = x_i$, tÆ°Æ¡ng tá»± vá»›i $p(Y = y_j)$. NgoÃ i ra ta cÅ©ng cÃ³ thá»ƒ hiá»ƒu $p(X)$ tÆ°Æ¡ng Ä‘Æ°Æ¡ng vá»›i $p(X = x)$ vá»›i $x$ lÃ  má»™t giÃ¡ trá»‹ báº¥t ká»³.</p>

<p markdown=1 class="definition">
**Äá»‹nh nghÄ©a 1** (Sum rule):
\\[
p(X) = \sum_{Y} P(X, Y)
\\]
</p>

<p markdown=1 class="definition">
**Äá»‹nh nghÄ©a 2** (Product rule):
\\[
p(X, Y)  = p(Y \mid X)P(X)
\\]
</p>

Tá»« sum rule vÃ  product rule, ta láº¡i cÃ³:

$$
p(Y \mid X) = \frac{p(X, Y)}{p(X)} = \frac{p(Y,X)}{p(X)} = \frac{p(X \mid Y)p(Y)}{p(X)}
$$

vÃ  cÃ´ng thá»©c phÃ­a trÃªn Ä‘Æ°á»£c gá»i lÃ  Ä‘á»‹nh lÃ½ Bayes (Bayes' Theorem).

<p markdown=1 class="definition">
**Äá»‹nh nghÄ©a 3** (Bayes' Theorem):
\\[
p(Y \mid X) = \frac{p(X \mid Y)p(Y)}{p(X)}
\\]
CÃ³ thá»ƒ tháº¥y Bayes' Theorem ná»‘i hai xÃ¡c suáº¥t Ä‘iá»u kiá»‡n láº¡i vá»›i nhau, Ä‘Ã³ lÃ  $P(Y \mid X)$ vÃ  $P(X \mid Y)$. ÄÃ¢y chÃ­nh lÃ  Ä‘iá»u siÃªu quan trá»ng mÃ  sáº½ Ä‘Æ°á»£c dÃ¹ng ráº¥t nhiá»u vá» sau.
</p>

## Quay láº¡i bÃ¡n bÃ¡nh

Giá» quay vá» vÃ­ dá»¥ mua bÃ¡nh xÃ¨o nhÃ©. NhÆ° ta Ä‘Ã£ biáº¿t:

$$
\begin{aligned}
p(A = h) &= \frac{6}{10} \\
p(A = l) &= \frac{4}{10}
\end{aligned}
$$

Tiáº¿p theo, náº¿u ta Ä‘Ã£ chá»n mua bÃ  Lan, váº­y xÃ¡c suáº¥t ta chá»n Ä‘Æ°á»£c cÃ¡i bÃ¡nh xÃ¨o chÃ­nh lÃ  sá»‘ bÃ¡nh xÃ¨o bÃ  Lan cÃ³ chia cho tá»•ng sá»‘ bÃ¡nh:

$$
p(B = x \mid A = l) = \frac{6}{8} = \frac{3}{4}
$$

TÆ°Æ¡ng tá»± vá»›i cÃ¡c xÃ¡c suáº¥t cÃ²n láº¡i:

$$
\begin{aligned}
p(B = m \mid A = l) &= \frac{2}{8} = \frac{1}{4}\\
p(B = x \mid A = h) &= \frac{1}{4} \\
p(B = m \mid A = h) &= \frac{3}{4}
\end{aligned}
$$

Äá»ƒ tÃ¬m Ä‘Æ°á»£c xÃ¡c suáº¥t An sáº½ mua bÃ¡nh mÃ¬ (khÃ´ng quan tÃ¢m mua tá»« bÃ  bÃ¡n bÃ¡nh nÃ o), ta sáº½ dÃ¹ng sum rule vÃ  product rule:

$$
\begin{aligned}
p(B = m) &= p(B = m, A = l) + p(B = m, A = h) \\
&= p(B = m \mid A = l)p(A = l) + p(B = m \mid A = h)p(A = h) \\
&= \frac{1}{4} \frac{4}{10} + \frac{3}{4} \frac{6}{10} = \frac{11}{20}
\end{aligned}
$$

TÆ°Æ¡ng tá»± mÃ¬nh cÅ©ng cÃ³ xÃ¡c suáº¥t An sáº½ mua bÃ¡nh xÃ¨o (khÃ´ng quan tÃ¢m bÃ  bÃ¡n):

$$
p(B = x) = 1 - p(B = m) = \frac{9}{20}
$$

BÃ¢y giá» Ä‘áº¿n lÃºc tráº£ lá»i cÃ¢u há»i mÃ¬nh Ä‘Ã£ Ä‘áº·t ra, xÃ¡c suáº¥t Ä‘á»ƒ An mua cÃ¡i bÃ¡nh xÃ¨o Ä‘Ã³ tá»« bÃ  Hoa lÃ  bao nhiÃªu ? Tá»©c lÃ  mÃ¬nh Ä‘Ã£ biáº¿t trÆ°á»›c An mua cÃ¡i bÃ¡nh xÃ¨o ($B = x$) vÃ  tÃ¬m xÃ¡c suáº¥t mua tá»« bÃ  Hoa dá»±a trÃªn Ä‘Ã³ ($A = h$) $\implies$ MÃ¬nh cáº§n tÃ¬m $p(A = h \mid B = x)$, do Ä‘Ã³ Ã¡p dá»¥ng Ä‘á»‹nh lÃ½ Bayes:

$$
\begin{aligned}
p(A = h \mid B = x) &= \frac{p(B = x \mid A = h)p(A = h)}{p(B = x)} \\
&= \dfrac{1 / 4 \times 6 / 10 }{9 / 20} = \frac{1}{3}
\end{aligned}
$$

TÆ°Æ¡ng tá»±, mÃ¬nh cÅ©ng cÃ³ xÃ¡c suáº¥t An mua cÃ¡i bÃ¡nh xÃ¨o Ä‘Ã³ tá»« bÃ  Lan:

$$
p(A = l \mid B = x) = 1 - \frac{1}{3} = \frac{2}{3}
$$

Váº­y cÃ³ thá»ƒ tháº¥y, máº·c dÃ¹ yÃªu thÃ­ch bÃ  Hoa hÆ¡n, nhÆ°ng kháº£ nÄƒng An chá»n mua cÃ¡i bÃ¡nh xÃ¨o tá»« bÃ  Lan láº¡i cao hÆ¡n.

## Chi tiáº¿t hÆ¡n ná»¯a

<p markdown=1 class="takeaway">Trong bÃ i toÃ¡n trÃªn, ta cÃ³ thá»ƒ formal nÃ³ thÃ nh $p(A \mid B)$, trong Ä‘Ã³ $p(A)$ sáº½ lÃ  xÃ¡c suáº¥t tiÃªn nghiá»‡m. TrÆ°á»›c khi biáº¿t An mua cÃ¡i bÃ¡nh nÃ o, thÃ¬ khi Ä‘Æ°á»£c há»i An sáº½ mua bÃ¡nh tá»« bÃ  bÃ¡n bÃ¡nh nÃ o, thÃ´ng tin duy nháº¥t ta biáº¿t lÃ  An thÃ­ch bÃ  bÃ¡n bÃ¡nh nÃ o hÆ¡n, tá»©c lÃ  chá»‰ biáº¿t Ä‘Æ°á»£c $p(A)$. Tháº¿ nhÆ°ng sau khi ta biáº¿t Ä‘Æ°á»£c An Ä‘Ã£ mua cÃ¡i bÃ¡nh nÃ o, thÃ¬ khi Ä‘Æ°á»£c há»i An sáº½ mua bÃ¡nh tá»« bÃ  bÃ¡n bÃ¡nh nÃ o, ta cÃ³ thá»ƒ dÃ¹ng cÃ´ng thá»©c Bayes Ä‘á»ƒ tÃ­nh ra, do Ä‘Ã³ xÃ¡c suáº¥t $p(A \mid B)$ Ä‘Æ°á»£c gá»i lÃ  xÃ¡c suáº¥t háº­u nghiá»‡m, bá»Ÿi vÃ¬ ta cÃ³ Ä‘Æ°á»£c xÃ¡c suáº¥t nÃ y sau khi *quan sÃ¡t* Ä‘Æ°á»£c An Ä‘Ã£ mua cÃ¡i bÃ¡nh nÃ o (báº±ng chá»©ng $B$).  CÃ³ thá»ƒ tháº¥y, bÃ  Lan sáº½ cÃ³ sá»‘ bÃ¡nh xÃ¨o nhiá»u hÆ¡n do Ä‘Ã³ viá»‡c quan sÃ¡t ráº±ng An Ä‘Ã£ chá»n mua bÃ¡nh xÃ¨o sáº½ khiáº¿n quyáº¿t Ä‘á»‹nh nghÄ© ráº±ng An mua tá»« bÃ  Lan Ä‘Ã£ cao hÆ¡n.</p>

Trong cÃ´ng thá»©c Bayes cá»§a $p(X \mid Y)$, ta gá»i $p(X)$ lÃ  **xÃ¡c suáº¥t tiÃªn nghiá»‡m** (prior probability), $p(Y \mid X)$ lÃ  **likelihood**, $p(Y)$ Ä‘Æ°á»£c gá»i lÃ  **xÃ¡c suáº¥t biÃªn** (marginal probability), $Y$ Ä‘Æ°á»£c gá»i lÃ  **báº±ng chá»©ng** (evidence), $X$ Ä‘Æ°á»£c gá»i lÃ  **giáº£ thiáº¿t** (hypothesis) vÃ  $p(X \mid Y)$ lÃ  **xÃ¡c suáº¥t háº­u nghiá»‡m** (posterior probability). 

Náº¿u má»™t xÃ¡c suáº¥t Ä‘á»“ng thá»i $p(X, Y)$ cÃ³ thá»ƒ Ä‘Æ°a vá» thÃ nh tÃ­ch cá»§a hai xÃ¡c suáº¥t biÃªn $p(X)$ vÃ  $p(Y)$, nghÄ©a lÃ :

$$
p(X, Y) = p(X)p(Y)
$$

thÃ¬ ta nÃ³i $X$ vá»›i $Y$ **Ä‘á»™c láº­p** (independent) vá»›i nhau.

Náº¿u $X$ vá»›i $Y$ Ä‘á»™c láº­p vá»›i nhau thÃ¬:

$$
p(X \mid Y) = \frac{p(X, Y)}{p(Y)} = p(X)
$$

tá»©c lÃ  xÃ¡c suáº¥t cá»§a $X$ cho dÃ¹ biáº¿t $Y$ hay khÃ´ng thÃ¬ cÅ©ng khÃ´ng bá»‹ áº£nh hÆ°á»Ÿng. Suy ngÆ°á»£c láº¡i, náº¿u $p(X \mid Y) = p(X)$ (tÆ°Æ¡ng tá»± $p(Y \mid X) = p(Y)$) thÃ¬ ta nÃ³i $X$ vÃ  $Y$ Ä‘á»™c láº­p vá»›i nhau.