---
layout: distill
permalink: /prml/chapter1/exercises_1
title: "Exercises (Part I)"
subtitle: "PRML Chapter 1 Exercises"
date: 2025-04-23
future: true
htmlwidgets: true
hidden: false
giscus_comments: true

authors:
  - name: L√™ Nguy·ªÖn
    url: "https://lenguyen.vercel.app"

toc:
  - name: B√†i 1-1
  - name: B√†i 1-2
  - name: B√†i 1-3
  - name: B√†i 1-4
  - name: B√†i 1-5
  - name: B√†i 1-7
  - name: B√†i 1-8
---

## B√†i 1-1

Ph∆∞∆°ng tr√¨nh (1.1) nh∆∞ sau:

$$
y(x, \mathbf{w}) = \sum_{j=0}^M x^j w_{j}
$$

Ph∆∞∆°ng tr√¨nh (1.2) nh∆∞ sau:

$$
E(\mathbf{w}) = \frac{1}{2} \sum_{n=1}^N \left\{ y(x_{n}, \mathbf{w}) - t_{n} \right\}^2
$$

v·ªõi $(x_1, \dots, x_{n})$ l√† c√°c d·ªØ li·ªáu, $(t_{1}, \dots, t_{n})$ l√† c√°c nh√£n (hay l√† target) v√† $\mathbf{w}$ l√† b·ªô tham s·ªë. ƒê·ªÉ c·ª±c ti·ªÉu ƒë∆∞·ª£c h√†m l·ªói $E(\mathbf{w})$, ta ch·ªâ c·∫ßn t√¨m gi√° tr·ªã $\hat{\mathbf{w}}$, sao cho:

$$
\nabla E(\hat{\mathbf{w}}) = \mathbf{0}
$$

v·ªõi $\mathbf{0}$ l√† vector $0$. Do $\nabla E(\mathbf{w})$ l√† m·ªôt vector n√™n ƒë·ªÉ vector b·∫±ng $0$ th√¨ t·ª´ng ph·∫ßn t·ª≠ b·∫±ng $0$, v·∫≠y ta c·∫ßn t√¨m $\hat{w}_{i}$ sao cho:

$$
\frac{\partial{E(\hat{\mathbf{w}})}}{\partial w_{i}} = 0
$$

Gi·ªù b·∫Øt ƒë·∫ßu bi·∫øn ƒë·ªïi ƒë·ªÉ t√¨m ƒë∆∞·ª£c $\hat{w}_i$ th√¥i n√†o. Ta c√≥:

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial{E(\hat{\mathbf{w}})}}{\partial w_{i}} &= \frac{1}{2} \sum_{n=1}^N \frac{\partial \{y(x_{n}, \mathbf{w}) - t_{n}\}^2}{\partial w_{i}} \\
&= \frac{1}{2} \sum_{n=1}^N \left[ \frac{\partial y(x_{n}, \mathbf{w})^2}{\partial w_{i}} - 2t_{n} \frac{\partial y(x_{n}, \mathbf{w})}{\partial w_{i}} + \frac{\partial t_{n}^2}{\partial w_{i}} \right] \\
&= \frac{1}{2} \sum_{n=1}^N \left[ 2y(x_{n}, \mathbf{w})\frac{\partial y(x_{n}, \mathbf{w})}{\partial w_{i}} - 2t_{n}x_{n}^i +0 \right] \\
&= \frac{1}{2} \sum_{n=1}^N [2y(x_{n}, \mathbf{w})x_{n}^i -2t_{n}x_{n}^i] \\
&= \sum_{n=1}^N \left[ \sum_{j=0}^M x_{n}^{i+j} w_{j} \right] - \sum_{n=1}^Nt_{n}x_{n}^i
\end{aligned}
$$

·ªû ph∆∞∆°ng tr√¨nh tr√™n, t√°ch ph·∫ßn tr∆∞·ªõc d·∫•u tr·ª´, ta ƒë∆∞·ª£c:

$$
\begin{aligned}
\sum_{n=1}^N \left[ \sum_{j=0}^M x_{n}^{i+j} w_{j} \right] &= \sum_{n=1}^N (x_{n}^{i}w_{0} + \dots x_{n}^{i+M}w_{M}) \\
&= \sum_{n=1}^N x_{n}^iw_{0} + \dots + \sum_{n=1}^N x_{n}^{i+M}w_{M} \\
&= \sum_{j=0}^M \left( \sum_{n=1}^N x_{n}^{i+j} \right) w_{j}
\end{aligned}
$$

Thay v√†o l·∫°i ph∆∞∆°ng tr√¨nh ch·ªó ta c√≥:

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial{E(\hat{\mathbf{w}})}}{\partial w_{i}} &= \sum_{n=1}^N \left[ \sum_{j=0}^M x_{n}^{i+j} w_{j} \right] - \sum_{n=1}^Nt_{n}x_{n}^i \\
&= \sum_{j=0}^M \left( \sum_{n=1}^N x_{n}^{i+j} \right) w_{j} - \sum_{n=1}^N t_{n}x_{n}^i
\end{aligned}
$$

ƒê·∫∑t $\sum_{n=1}^N x_{n}^{i+j} = A_{ij}$ v√† $\sum_{n=1}^Nt_{n}x_{n}^i = T_{i}$. Khi ƒë√≥:

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial E(\mathbf{w})}{\partial w_{i}} &= 0 \\
\Leftrightarrow \sum_{j=0}^M A_{ij}w_{j} &= T_{i}
\end{aligned}
$$

V·∫≠y gi√° tr·ªã $\hat{w}_i$ c·∫ßn t√¨m ch√≠nh l√† nghi·ªám c·ªßa ph∆∞∆°ng tr√¨nh tr√™n.

## B√†i 1-2

Ph∆∞∆°ng tr√¨nh (1.122) l√† ph∆∞∆°ng tr√¨nh nghi·ªám $\hat{w}_i$ ·ªü b√†i 1.1. C√≤n ph∆∞∆°ng tr√¨nh (1.4) nh∆∞ sau:

$$
\tilde{E}(\mathbf{w}) = \frac{1}{2} \sum_{n=1}^N \{y(x_{n}, \mathbf{w}) - t_{n}\}^2 + \frac{\lambda}{2}||\mathbf{w||^2}
$$

trong ƒë√≥ $\|\mathbf{w}\|$ ƒë∆∞·ª£c g·ªçi l√† **chu·∫©n** c·ªßa vector $\mathbf{w}$ v√† c√≥ c√¥ng th·ª©c l√†:

$$
\|\mathbf{w}\| = \sqrt{ w_{0}^2 + \dots + w_{M}^2 }
$$

Ta c√≥:

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial{E(\hat{\mathbf{w}})}}{\partial w_{i}} &= \frac{1}{2} \sum_{n=1}^N \frac{\partial \left( \{y(x_{n}, \mathbf{w}) - t_{n}\}^2 +\frac{\lambda}{2}||\mathbf{w}||^2 \right)}{\partial w_{i}} \\
&= \frac{1}{2} \sum_{n=1}^N \left[ \frac{\partial y(x_{n}, \mathbf{w})^2}{\partial w_{i}} - 2t_{n} \frac{\partial y(x_{n}, \mathbf{w})}{\partial w_{i}} + \frac{\partial t_{n}^2}{\partial w_{i}} + \frac{\lambda}{2} \frac{\partial||\mathbf{w}||^2}{\partial w_{i}} \right] \\
&= \sum_{j=0}^M A_{ij}w_{j} -T_{i} + \sum_{n=1}^N \lambda w_{i} \\
&= \sum_{j=0}^M A_{ij}w_{j} -T_{i} + N\lambda w_{i} \\
\end{aligned}
$$

V·∫≠y gi√° tr·ªã $\hat{w}_i$ ch√≠nh l√† nghi·ªám c·ªßa ph∆∞∆°ng tr√¨nh:

$$
\sum_{j=0}^M A_{ij}w_{j} + N\lambda w_{i} = T_{i}
$$

## B√†i 1-3

B√†i n√†y gi·∫£i kh√° t∆∞∆°ng t·ª± b√†i trong ph·∫ßn [[Introduction (Prob)]]. M√¨nh ƒë·∫∑t bi·∫øn ng·∫´u nhi√™n $B$ ƒë·∫°i di·ªán cho c√°c h·ªôp m√†u, bi·∫øn ng·∫´u nhi√™n $F$ ƒë·∫°i di·ªán cho tr√°i c√¢y, $F= a$ l√† tr√°i t√°o (apple), $F = o$ l√† tr√°i cam (orange) v√† $F = l$ l√† tr√°i chanh (lime). Ta c√≥:

$$
\begin{aligned}
p(B = r) &= 0.2 \\
p(B = b) &= 0.2 \\
p(B = g) &= 0.6
\end{aligned}
$$

Ti·∫øp theo, ta c√≥ x√°c su·∫•t ch·ªçn ƒë∆∞·ª£c tr√°i t√°o khi ƒë√£ ch·ªçn ƒë∆∞·ª£c m·ªôt h·ªôp m√†u l·∫ßn l∆∞·ª£t l√†:

$$
\begin{aligned}
p(F = a \mid B = r) &= \frac{3}{10} = 0.3 \\
p(F = a \mid B = b) &= \frac{1}{2} = 0.5 \\
p(F = a \mid B = g) &= \frac{3}{10} = 0.3
\end{aligned}
$$

D√πng sum rule, ta l·∫°i c√≥:

$$
\begin{aligned}
p(F = a) &= \sum_{B} p(F=a, B) \\
&= \sum_{B} p(F=a \mid B)p(B) \\
&= p(F=a \mid B = r)p(B = r) + p(F=a \mid B=b)p(B=b) \\
&+ p(F=a \mid B=g)p(B = g) \\
&= 0.3 \times 0.2 + 0.5 \times 0.2 + 0.3 \times 0.6 \\
&= 0.34
\end{aligned}
$$

V·∫≠y x√°c su·∫•t ƒë·ªÉ ch·ªçn ƒë∆∞·ª£c m·ªôt qu·∫£ t√°o l√† $0.34$. ƒê·ªÉ t√¨m x√°c su·∫•t h·ªôp ta ch·ªçn l√† h·ªôp xanh l√° $g$ khi ƒë√£ ch·ªçn ƒë∆∞·ª£c qu·∫£ t√°o, ta t√¨m x√°c su·∫•t $p(B = g \mid F = a)$ b·∫±ng c√°ch d√πng ƒë·ªãnh l√Ω Bayes:

$$
p(B = g \mid F= a) = \frac{p(F=a \mid B=g)p(B =g)}{p(F=a)} = \frac{0.3 \times 0.6}{0.34} \approx 0.52
$$

## B√†i 1-4
**WARNING: B√†i n√†y kh√° hardcore üíÄ**

<p markdown=1 class="algorithm">
Gi·∫£ s·ª≠ ta c√≥ h√†m kh·∫£ vi $f(x)$ v·ªõi $x$ l√† s·ªë th·ª±c (kh√¥ng ph·∫£i bi·∫øn ng·∫´u nhi√™n), ƒë·ªÉ t√¨m gi√° tr·ªã l·ªõn nh·∫•t c·ªßa $f(x)$, ta ƒë·∫°o h√†m $f'(x)$ sau ƒë√≥ cho $f'(x) = 0$ ƒë·ªÉ t√¨m ƒë∆∞·ª£c gi√° tr·ªã $x$ tho·∫£ m√£n, g·ªçi l√† $\hat{x}$ ƒëi.

Ti·∫øp theo, ta c√≥ m·ªôt bi·∫øn m·ªõi l√† $y$ v·ªõi $x = g(y)$. ƒê·ªïi bi·∫øn h√†m $f(x)$ sang $f(g(y))$ (l√† m·ªôt h√†m c·ªßa $y$), ta ƒë·∫∑t $\tilde{f}(y) = f(g(y))$ (ƒë·ªÉ bi·∫øt ƒë√¢y l√† m·ªôt h√†m c·ªßa $y$). ƒê·ªÉ t√¨m gi√° tr·ªã l·ªõn nh·∫•t c·ªßa $\tilde{f}(y)$, ta ƒë·∫°o h√†m v√† sau ƒë√≥ cho b·∫±ng $0$. ƒê·∫ßu ti√™n ƒë·∫°o h√†m:

\\[
\begin{aligned}
\frac{d\tilde{f}(y)}{dy} &= \frac{df(g(y))}{g(y)} \frac{dg(y)}{y} \\
\implies  \tilde{f}'(y) = f'(g(y))g'(y)
\end{aligned}
\\]

Sau ƒë√≥ cho b·∫±ng $0$ (g·ªçi gi√° tr·ªã l√†m ƒë·∫°o h√†m b·∫±ng $0$ l√† $\hat{y}$):

\\[
\tilde{f}'(\hat{y}) = 0 \implies f'(g(\hat{y})) = 0 \hspace{3pt} \text{ho·∫∑c} \hspace{3pt} g'(\hat{y}) = 0 \hspace{3pt} \text{ho·∫∑c c·∫£ 2 $=0$}
\\]

X√©t tr∆∞·ªùng h·ª£p $f'(g(\hat{y})) = 0$, ta th·∫•y r·∫±ng $f'(\hat{x}) = 0$, do ƒë√≥ $f'(g(\hat{y})) = f'(\hat{x}) \implies g(\hat{y}) = \hat{x}$. V·∫≠y c√≥ nghƒ©a l√† ta c√≥ th·ªÉ t√¨m gi√° tr·ªã l·ªõn nh·∫•t c·ªßa $f(x)$ th√¥ng qua $y$ v·ªõi $x = g(y)$. T∆∞∆°ng t·ª± v·ªõi tr∆∞·ªùng h·ª£p $f'(g(\hat{y})) = 0$ v√† $g'(\hat{y}) = 0$.
</p>

<p markdown=1 class="takeaway">**Note**: Tuy nhi√™n ta c·∫ßn ƒë·ªÉ √Ω tr∆∞·ªùng h·ª£p ch·ªâ $g'(\hat{y}) = 0$. Trong solution t√°c gi·∫£ gi·∫£ s·ª≠ lu√¥n $g'(\hat{y}) = 0$ b·ªüi v√¨ ta ch·ªâ quan t√¢m ƒë·∫øn tr∆∞·ªùng h·ª£p $f'(g(\hat{y})) = 0$ th√¥i, vi·ªác $g'(\hat{y}) = 0$ m√† $f'(g(\hat{y})) \neq 0$ c√≥ th·ªÉ ƒë∆∞·ª£c gi·∫£i quy·∫øt b·∫±ng c√°ch ch·ªçn m·ªôt bi·∫øn kh√°c, g·ªçi l√† $t$ ƒëi, l√∫c n√†y $x = \tilde{g}(t)$ v√† ta ƒë∆∞·ª£c $f'(\tilde{g}(\hat{t})) = 0$ v√† ta kh√¥ng c·∫ßn quan t√¢m $\tilde{g}'(\hat{t})$ b·∫±ng $0$ hay kh√°c $0$ n·ªØa. Do m·ª•c ƒë√≠ch l√† t√¨m gi√° tr·ªã l·ªõn nh·∫•t c·ªßa $f(x)$ th√¥ng qua m·ªôt bi·∫øn m·ªõi n√†o ƒë√≥, do ƒë√≥ ta c√≥ th·ªÉ ch·ªçn l·∫°i bi·∫øn m·ªõi sao cho tho·∫£ m√£n c√°c gi·∫£ s·ª≠ c·ªßa ta l√† ƒë∆∞·ª£c. V·∫≠y ·ªü ƒë√¢y, t√°c gi·∫£ mu·ªën n√≥i l√†, v·ªõi $x$ v√† $y$ (li√™n quan v·ªõi nhau th√¥ng qua $x = g(y)$) kh√¥ng l√† bi·∫øn ng·∫´u nhi√™n th√¨ ta c√≥ th·ªÉ t√¨m gi√° tr·ªã l·ªõn nh·∫•t c·ªßa $f(x)$ th√¥ng qua $y$. Nh∆∞ng ƒë·ªëi v·ªõi hai bi·∫øn ng·∫´u nhi√™n $X$ v√† $Y$ th√¨ vi·ªác n√†y kh√¥ng x·∫£y ra (kh√¥ng th·ªÉ t√¨m gi√° tr·ªã l·ªõn $f(X)$ th√¥ng $Y$) do b·ªã ·∫£nh h∆∞·ªüng b·ªüi jacobian factor <d-footnote>Linear/non-linear change of variables: $\tilde{f} \ ' (\tilde{y}) = f'(g(\tilde{y})) g'(\tilde{y}) = 0$ and assuming $g'(\tilde{y}) \not= 0$ - Mathematics Stack Exchange (https://math.stackexchange.com/questions/3510938/linear-non-linear-change-of-variables-tildef-tildey-fg-tilde)</d-footnote>.</p>

Gi·ªù x√©t $X$ v√† $Y$ l√† hai bi·∫øn ng·∫´u nhi√™n v·ªõi $X = g(Y$) (l∆∞u √Ω $g$ l√† h√†m kh·∫£ ngh·ªãch). ƒê·∫∑t $p_x$ v√† $p_y$ l·∫ßn l∆∞·ª£t l√† h√†m m·∫≠t ƒë·ªô x√°c su·∫•t c·ªßa $X$ v√† $Y$. ƒê·ªÉ t√¨m ƒë∆∞·ª£c m·∫≠t ƒë·ªô x√°c su·∫•t c·ªßa $Y$, ta d√πng c√¥ng th·ª©c 1.17 nh∆∞ sau:

$$
p_{y}(y) = p_{x}(g(y)) \hspace{2pt} \left|g'(y)\right|
$$

Gi·∫£ s·ª≠ gi√° tr·ªã $\hat{x}$ l√† gi√° tr·ªã ƒë·ªÉ l√†m cho $p_x$ l·ªõn nh·∫•t, t·ª©c l√† $p_{x}'(\hat{x}) = 0$. ƒê·ªÉ t√¨m gi√° tr·ªã l·ªõn nh·∫•t c·ªßa $p_y(y)$ ta ƒë·∫°o h√†m v√† sau ƒë√≥ cho gi√° tr·ªã ƒë·∫°o h√†m b·∫±ng $0$. Gi·∫£ s·ª≠ $g'(y) \neq 0$ (khi ƒë√≥ ta m·ªõi c√≥ th·ªÉ ƒë·∫°o h√†m $\lvert g'(y)\rvert$) v√† ƒë·∫∑t $\lvert g'(y) \rvert= sg'(y)$ v·ªõi $s \in \{-1, 1\}$. <d-footnote>PRML Solution (https://www.microsoft.com/en-us/research/wp-content/uploads/2016/05/prml-web-sol-2009-09-08.pdf)</d-footnote>

ƒê·∫ßu ti√™n ta l·∫•y ƒë·∫°o h√†m:

$$
\begin{aligned}
p_{y}'(y) = \frac{dp_{y}(y)}{dy} &= \frac{dp_{x}(g(y))}{dy} sg'(y) + p_{x}(g(y)) \frac{dsg'(y)}{dy} \\
&= sp_{x}'(g(y))g'(y)\hspace{1pt}|g'(y)| + p_{x}(g(y))\hspace{1pt}sg''(y) \\
&= sp_{x}'(g(y))[g'(y)]^2 + sp_{x}(g(y))\hspace{1pt}g''(y) \\
\end{aligned}
$$

Gi·∫£ s·ª≠ gi√° tr·ªã $\hat{y}$ l√† gi√° tr·ªã ƒë·ªÉ l√†m cho $p_y$ l·ªõn nh·∫•t v√† **gi·∫£ s·ª≠** $\hat{x} = g(\hat{y})$, t·ª©c l√† $p_x(\hat{x}) = p_x(g(\hat{y})) = 0$ (t∆∞∆°ng t·ª± nh∆∞ $x$ v√† $y$ kh√¥ng l√† bi·∫øn ng·∫´u nhi√™n). Khi ƒë√≥:

$$
\begin{aligned}
p_{y}'(\hat{y}) &= sp_{x}'(g(\hat{y}))[g'(\hat{y})]^2 + sp_{x}(g(\hat{y}))\hspace{1pt}g''(\hat{y}) \\ 
&= sp_{x}(g(\hat{y}))g''(\hat{y}) \neq 0
\end{aligned}
$$

V·∫≠y r√µ r√†ng n·∫øu $\hat{y}$ l√† gi√° tr·ªã l√†m cho $p_y$ l·ªõn nh·∫•t v√† $\hat{x} =g(\hat{y})$ th√¨ ƒëi·ªÅu n√†y l·∫°i sai, do ƒë√≥ $\hat{x} \neq g(\hat{y})$. T·ª©c l√† n·∫øu $X$ v√† $Y$ l√† bi·∫øn ng·∫´u nhi√™n th√¨ kh√¥ng c√≥ quan h·ªá n√†o gi·ªØa $\hat{x}$ v√† $g(\hat{y})$, do ƒë√≥ ta kh√¥ng th·ªÉ t√¨m gi√° tr·ªã $X$ l√†m cho $p_x$ l·ªõn nh·∫•t b·∫±ng c√°ch t√¨m gi√° tr·ªã $Y$ l√†m cho $p_y$ l·ªõn nh·∫•t. <d-footnote>Exercise 1.4 from PRML: Process of Using Transformations to Find Modes of PDFs - Mathematics Stack Exchange (https://math.stackexchange.com/questions/3494289/exercise-1-4-from-prml-process-of-using-transformations-to-find-modes-of-pdfs)</d-footnote>

Tuy nhi√™n, n·∫øu ta ch·ªçn $g(Y) = X$ sao cho $g$ l√† m·ªôt h√†m tuy·∫øn t√≠nh th√¨ m·ªçi chuy·ªán s·∫Ω kh√°c. Gi·∫£ s·ª≠ $X = g(Y) = \alpha Y + \beta$. Khi ƒë√≥:

$$
p'_{y}(\hat{y}) = sp_{x}(g(\hat{y}))g''(\hat{y}) = 0
$$

Do n·∫øu $g(y) = \alpha y + \beta$ th√¨ $g"(y) = 0$ v·ªõi m·ªçi $y$.

V·∫≠y $p_y'(\hat{y}) = 0 \implies p_x'(g(\hat{y})) = 0 \implies p_x'(\hat{x}) = p_{x}(g(\hat{y})) = 0 \implies  \hat{x} = g(\hat{y})$. Ta c√≥ th·ªÉ th·∫•y b·∫±ng vi·ªác ch·ªçn $g$ l√† m·ªôt h√†m tuy·∫øn t√≠nh th√¨ $\hat{x} = g(\hat{y})$, do ƒë√≥ vi·ªác ch·ªçn h√†m $g$ ƒë·ªÉ bi·∫øn ƒë·ªïi t·ª´ $X$ sang $Y$ l√† r·∫•t quan tr·ªçng. 

## B√†i 1-5

D·ª±a v√†o c√°c t√≠nh ch·∫•t sau c·ªßa k√¨ v·ªçng <d-footnote>MIT Expectation Slide (https://ocw.mit.edu/courses/6-042j-mathematics-for-computer-science-fall-2005/6ad0342f836f80c219470870db432c18_ln14.pdf)</d-foonote>:

$$
\begin{aligned}
\mathbb{E}[f + g] &= \mathbb{E}[f] + \mathbb{E}[g] \\
\mathbb{E}[\alpha f] &= \alpha \mathbb{E}[f], \hspace{5pt} \text{$\alpha \in \mathbb{R}$} \\
\mathbb{E}[c] &= c, \hspace{5pt} \text{$c \in \mathbb{R}$.}
\end{aligned}
$$

Khi ƒë√≥:

$$
\begin{aligned}
\text{var}[f] &= \mathbb{E}[(f(X) - \mathbb{E}[f(X)])^2] \\
&= \mathbb{E}[f(X)^2 - 2f(X)\mathbb{E}[f(X)] + \mathbb{E}[f(X)]^2] \\
&= \mathbb{E}[f(X)^2] -2\mathbb{E}[f(X)\mathbb{E}[f(X)]] + \mathbb{E}[\mathbb{E}[f(X)]^2] \\
&= \mathbb{E}[f(X)^2] - 2\mathbb{E}[f(X)]\mathbb{E}[f(X)] + \mathbb{E}[f(X)]^2 \\
&= \mathbb{E}[f(X)^2] - \mathbb{E}[f(X)]^2
\end{aligned}
$$

## B√†i 1.7

Tr∆∞·ªõc ti√™n c√≥ m·ªôt c√°i m√¨nh c·∫ßn l√†m r√µ, ta c√≥:

$$
\begin{aligned}
I^2 &= \left[ \int_{-\infty}^{\infty} \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2} x^2 \right) dx \right]^2 \\
&= \int_{-\infty}^{\infty}\exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2} x^2 \right)dx\int_{-\infty}^{\infty}\exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2} x^2 \right)dx \\
&= \int_{-\infty}^{\infty}\exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2} x^2 \right)dx\int_{-\infty}^{\infty}\exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2} y^2 \right)dy \\
&= \int_{-\infty}^{\infty} \int_{-\infty}^{\infty} \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2}x^2 - \frac{1}{2\sigma^2}y^2 \right) dx dy
\end{aligned}
$$

Chuy·ªÉn t·ª´ to·∫° ƒë·ªô $(x, y)$ sang to·∫° ƒë·ªô c·ª±c $(r, \theta)$ cho t√≠ch ph√¢n $I^2$ (t√¨m hi·ªÉu ·ªü <d-footnote>Double Integrals in Polar Coordinates (https://math.libretexts.org/Bookshelves/Calculus/Calculus_(OpenStax)/15%3A_Multiple_Integration/15.03%3A_Double_Integrals_in_Polar_Coordinates)</d-footnote>), ta c√≥:

$$
\begin{aligned}
I^{2} &= \int_{0}^{2\pi} \int_{0}^{\infty} \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^{2}}r^2\cos(\theta)^2 -\frac{1}{2\sigma^2}r^2\sin (\theta)^2 \right) r dr d\theta \\
&= \int_{0}^{2\pi} \int_{0}^{\infty} \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2} r^2 \right) r dr d\theta \\
&= \int_{0}^{2\pi} \left[ \int_{0}^{\infty} \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2} r^2 \right) rdr \right] d \theta
\end{aligned}
$$

ƒê·∫∑t $u = r^2$ ta c√≥ $\frac{1}{2}du = r dr$:

$$
\begin{align*}
I^{2} &= \int_{0}^{2\pi} \frac{1}{2} \left[ \int_{0}^{\infty} \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2} u \right) du \right] d \theta 
\end{align*}
$$

X√©t t√≠ch ph√¢n c·ªßa $u$, ta c√≥:

$$
\begin{align*}
\int_{0}^{\infty} \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2} u \right) du &= \lim_{ n \to \infty } \int_{0}^{n} \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2} u \right) du\\
&= \lim_{ n \to \infty } \left[ \left. -2\sigma^2 \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2}u \right) \right|_{0}^n \hspace{3pt} \right] \\
&= \lim_{ n \to \infty } \left[ -2\sigma^2\exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2}n \right) + 2\sigma^2 \right] \\
&= 2\sigma^2
\end{align*}
$$

Thay v√†o t√≠ch ph√¢n $I^2$, ta ƒë∆∞·ª£c:

$$
\begin{align*}
I^2 &= \int_{0}^{2\pi} \sigma^2 d\theta \\
&= \left. \sigma^2 \theta \right|_{0}^{2\pi} \\
&= 2\pi \sigma^2 \\
\implies I &= (2\pi \sigma^2)^{1/2}
\end{align*}
$$

V·∫≠y:

$$
\int_{-\infty}^{\infty} \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2}x^2 \right)dx = (2\pi \sigma^2)^{1/2}
$$

ƒê·ªÉ √°p d·ª•ng ƒë∆∞·ª£c t√≠ch ph√¢n n√†y l√™n ph√¢n ph·ªëi chu·∫©n $\mathcal{N}(\mu, \sigma^2)$, ta ƒë·∫∑t $z = x - \mu$, khi ƒë√≥ $dz = dx$, v·∫≠y:

$$
\begin{align*}
\int_{-\infty}^{\infty} \mathcal{N}(x \mid \mu, \sigma^2) &= \int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{(2\pi \sigma^2)^{1/2}} \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2}(x - \mu)^2 \right) dx \\
&= \int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{(2\pi \sigma^2)^{1/2}} \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2} z^2 \right) dz \\
&= \frac{1}{(2\pi \sigma^2)^{1/2}} \int_{-\infty}^{\infty} \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2}z^2 \right) dz \\
&= 1
\end{align*}
$$


## B√†i 1-8

**WARNING**: B√†i n√†y kh√° hardcore ƒë·∫•y üíÄ

<p markdown=1 class="algorithm"> **Nh·∫Øc l·∫°i**:
K√¨ v·ªçng c·ªßa ph√¢n ph·ªëi chu·∫©n:

\\[
\mathbb{E}[X] = \int_{-\infty}^{\infty} \mathcal{N}(x \mid \mu, \sigma^2) x dx = \mu
\\]

Moment b·∫≠c 2 c·ªßa ph√¢n ph·ªëi chu·∫©n:

\\[
\mathbb{E}[X^2] = \int_{-\infty}^{\infty} \mathcal{N}(x \mid \mu, \sigma^2) x^2 dx = \mu^2 + \sigma^2
\\]

Ph∆∞∆°ng sai c·ªßa ph√¢n ph·ªëi chu·∫©n

\\[
\text{var}[X] = \sigma^2
\\]
</p>

ƒê·∫ßu ti√™n, ƒë·∫∑t $z = x- \mu \implies x = z + \mu$ v·∫≠y $dx = dz$. Thay $z$ v√†o t√≠ch ph√¢n c·ªßa $\mathbb{E}[X]$, ta ƒë∆∞·ª£c:

$$
\begin{align*}
\mathbb{E}[X] &= \int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{(2\pi \sigma^2)^{1/2}} \exp\left( \frac{-1}{2\sigma^2}z^2 \right) (z + \mu) dz \\
&= \frac{1}{(2\pi \sigma^2)^{1/2}} \left[ \int_{-\infty}^{\infty} \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2}z^2 \right) z dz + \mu \int_{-\infty}^{\infty} \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2} z^2 \right) dz \right] \\
\end{align*}
$$

X√©t t√≠ch ph√¢n ph√≠a b√™n tr√°i d·∫•u $+$ n·∫±m trong ngo·∫∑c vu√¥ng, ƒë·∫∑t:

$$
f(z) = \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2} z^2 \right) z
$$

v·ªõi m·ªçi $z \in \mathbb{R}$, ta c√≥:

$$
\begin{align*}
f(-z) &= \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2}(-z)^2 \right)(-z) \\
&= -\left[\exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2}z^2 \right)z\right] \\
&= -f(z)
\end{align*}
$$

do ƒë√≥ ph·∫ßn t√≠ch ph√¢n m√† ta ƒëang x√©t l√† t√≠ch ph√¢n c·ªßa h√†m l·∫ª <d-footnote>Definite integral of an odd function is 0 (symmetric interval) (https://math.stackexchange.com/questions/1230999/definite-integral-of-an-odd-function-is-0-symmetric-interval)</d-footnote>.

V√¨ v·∫≠y:

$$
\int_{-\infty}^{\infty} \exp\left( \frac{-1}{2\sigma^2} z^2 \right)z dz = 0
$$

C√≤n ph·∫ßn t√≠ch ph√¢n ph√≠a sau d·∫•u $+$ trong ngo·∫∑c vu√¥ng ƒë√£ ƒë∆∞·ª£c ta ch·ª©ng minh ·ªü [b√†i 1.7](#b√†i-17) ph√≠a tr√™n v√† c√≥ gi√° tr·ªã l√† $(2\pi \sigma^2)^{1/2}$. V·∫≠y ta c√≥:

$$
\begin{align*}
\mathbb{E}[X] &= \frac{1}{(2\pi \sigma^2)^{1/2}} [0 + \mu (2\pi \sigma^2)^{1/2}] \\
&= \mu
\end{align*}
$$

ƒê·∫∑t:

$$
f(\sigma^2) = \int_{-\infty}^{\infty} \mathcal{N}(x \mid \mu, \sigma^2) dx
$$

Theo t√≠ch ph√¢n Leibniz <d-footnote>Leibniz integral rule (https://en.wikipedia.org/wiki/Leibniz_integral_rule)</d-footnote>, ta c√≥:

$$
\begin{align*}
\frac{\partial f(\sigma^2)}{\partial \sigma^2} &= \int_{-\infty}^{\infty} \frac{\partial\mathcal{N}(x \mid \mu, \sigma^2)}{\partial \sigma^2} dx \\
\end{align*}
$$

Gi·ªù v·∫•n ƒë·ªÅ l√† ta ph·∫£i ƒë·∫°o h√†m ph√¢n ph·ªëi chu·∫©n theo $\sigma^2$, tr∆∞·ªõc ti√™n, ta ƒë·∫∑t:

$$
\begin{align*}
g(\sigma^2) &= \frac{1}{(2\pi \sigma^2)^{1/2}} \\
h(\sigma^2) &= \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2} (x-\mu)^2 \right) \\
\implies \mathcal{N}(x \mid \mu, \sigma^2) &= g(\sigma^2)h(\sigma^2) \\
\end{align*}
$$

V·∫≠y:

$$
\frac{\partial \mathcal{N}(x \mid \mu, \sigma^2)}{\partial \sigma^2} = \frac{\partial g(\sigma^2)}{\partial \sigma^2}h(\sigma^2) + g(\sigma^2) \frac{\partial h(\sigma^2)}{\partial \sigma^2}
$$

ƒê·ªÉ gi·∫£i ƒë∆∞·ª£c ph∆∞∆°ng tr√¨nh tr√™n, ta t√¨m t·ª´ng ƒë·∫°o h√†m, ƒë·∫ßu ti√™n l√† $g(\sigma^2)$:

$$
\begin{align*}
\frac{\partial g(\sigma^2)}{\partial \sigma^2} &= \frac{1}{(2\pi)^{1/2}} \frac{\partial 1 / [(\sigma^2)^{1/2}]}{\partial \sigma^2} \\
&= \frac{1}{(2\pi)^{1/2}} \left( -\frac{1}{2} \frac{1}{(\sigma^2)^{3/2}} \right) \\
&= \frac{1}{(2\pi)^{1/2}} \left( -\frac{1}{2} \frac{1}{(\sigma^2)^{1/2}\sigma^2} \right) \\
&= -\frac{1}{2\sigma^2}g(\sigma^2)
\end{align*}
$$

ti·∫øp theo l√† $h(\sigma^2)$:

$$
\begin{align*}
\frac{\partial h(\sigma^2)}{\partial \sigma^2} &= -\frac{\partial 1/(2\sigma^2)}{\partial \sigma^2}[(x-\mu)^2 h(\sigma^2)]  \\
&= \frac{1}{2} \frac{1}{\sigma^4} (x-\mu)^2 h(\sigma^2) \\\\
&= \frac{1}{2\sigma^2} \frac{(x-\mu)^2}{\sigma^2} h(\sigma^2)
\end{align*}
$$

K·∫øt h·ª£p l·∫°i, ta ƒë∆∞·ª£c:

$$
\begin{align*}
\frac{\partial \mathcal{N}(x \mid \mu, \sigma^2)}{\partial \sigma^2} &= -\frac{1}{2\sigma^2}g(\sigma^2)h(\sigma^2) + \frac{1}{2\sigma^2} \frac{(x-\mu)^2}{\sigma^2} g(\sigma^2)h(\sigma^2) \\
&= \frac{1}{2\sigma^2}g(\sigma^2)h(\sigma^2) \left[\frac{(x-\mu)^2}{\sigma^2} - 1 \right] \\
&= \frac{1}{2\sigma^2}\left[ \frac{(x-\mu)^2}{\sigma^2} - 1 \right] \mathcal{N}(x \mid \mu, \sigma^2)
\end{align*}
$$

Th·ª±c hi·ªán ƒë·∫°o h√†m 2 v·∫ø, ta c√≥:

$$
\begin{align*}
&\frac{\partial f(\sigma^2)}{\partial \sigma^2} = \frac{\partial 1}{\partial \sigma^2} \\
&\Leftrightarrow \int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{2\sigma^2}\left[ \frac{(x-\mu)^2}{\sigma^2} - 1 \right] \mathcal{N}(x \mid \mu, \sigma^2) dx = 0 \\
&\Leftrightarrow \frac{1}{\sigma^2}\int_{-\infty}^{\infty} (x-\mu)^2 \mathcal{N}(x \mid \mu, \sigma^2) dx - \int_{-\infty}^{\infty} \mathcal{N}(x \mid \mu, \sigma^2) dx = 0 \\
&\Leftrightarrow \frac{1}{\sigma^2}\int_{-\infty}^{\infty} (x-\mu)^2 \mathcal{N}(x \mid \mu, \sigma^2) dx - 1 = 0 \\
&\Leftrightarrow \int_{-\infty}^{\infty} (x-\mu)^2 \mathcal{N}(x \mid \mu, \sigma^2) dx = \sigma^2 \\
&\Leftrightarrow \mathbb{E}[(X-\mu)^2] = \sigma^2 \\
&\Leftrightarrow \text{var}[X] = \sigma^2
\end{align*}
$$

V·∫≠y ta ch·ª©ng minh ƒë∆∞·ª£c ph∆∞∆°ng sai c·ªßa ph√¢n ph·ªëi chu·∫©n l√† $\sigma^2$, ti·∫øp theo:

$$
\begin{align*}
\text{var}[X] &= \mathbb{E}[X^2] - \mathbb{E}[X]^2 \\
\implies \mathbb{E}[X^2] &= var[X] + \mathbb{E}[X]^2 \\
&= \sigma^2 + \mu^2
\end{align*}
$$